# Tarea 1

**Fecha**: 30 de agosto de 2024
**Estudiante**: Manuel Sandoval Arroyo
## Problema 1
Los puntos son:
* A(6,2)
* B(8, 6)
* C(4, 8)
* D(2, 4)
### i) Hallar las ecuaciones de las rectas, pendientes y ordenada al origen

#### Recta AB
  
$$

m = \frac {y_2 - y_1}{x_1 - x_2}

$$
$$

m = \frac {6-2}{8-6} = \frac 42 = 2

$$
$$

y - y_1 = m (x - x_1)

$$
$$

y - 2 = 2(x - 6)

$$
$$

y = 2x -12 +2

$$
$$

y = 2x - 10

$$
$$

\therefore m = 2, b = -10

$$  
#### Recta BC
$$

m = \frac {y_2 - y_1}{x_1 - x_2}

$$
$$

m = \frac {8-6}{4-8} = \frac {2}{-4} = -\frac12

$$
$$

y - y_1 = m(x - x_1)

$$
$$

y - 6 = -\frac12 (x - 8)

$$
$$

y = -\frac12x + 4 + 6

$$
$$

y = -\frac 12 x + 10

$$
$$

\therefore m = -\frac12, b = 10

$$
#### Recta CD

$$

m = \frac {y_2 - y_1}{x_2 - x_1}

$$
$$

m = \frac {4 - 8}{2-4} = \frac{-4}{-2} = 2

$$
$$

y - y_1 = m(x - x_1)

$$
$$

y -8 = 2 (x - 4)

$$
$$

y = 2x -8 + 8

$$
$$

y = 2x

$$
$$

\therefore m = 2, b = 0

$$
#### Recta DA
$$

m = \frac{y_2 - y_1}{x_2 - x_1}

$$
$$

m = \frac {2-4}{6-2} = \frac {-2}{4} = - \frac 12

$$
$$

y - y_1 = m(x - x_1)

$$
$$

y -2 = -\frac 12 (x - 6)

$$
$$

y = -\frac12x +3 +2

$$
$$

y = -\frac 12x + 5

$$
$$

\therefore m = -\frac12 , b = 5

$$
### ii) Determinar si las rectas son paralelas, perpendicular u oblicuas
La recta **AB** y la recta **CD** son **paralelas**
$\because m_1 = m_3 \because 2 = 2$
La recta **BC** y la recta **DA** son **paralelas**
$\because m_2 = m_4 \because -\frac12 = -\frac 12$
La recta **AB** y la recta **CD** son **perpendiculares** a la recta **BC** y la recta **DA**
$$

\because (m_1 m_2 = -1 \land m_1m_4 = -1)\land (m_3 m_2 = -1 \land m_3m_4 = -1)

$$
ya que:
$$

2(-\frac 12) = -1

$$
### iii). Hallar el punto de intersección entre la recta A a C y la de B a D  
#### Ecuación de la recta AC
$$

m = \frac {y_2 - y_1}{x_2 - x_1}

$$
$$

m = \frac {8 - 2}{4-6} = \frac {6}{-2} = -3

$$

$$

y - y_1 = m(x-x_1)

$$
$$

y - 2 = -3 (x-6)

$$
$$

y = -3 x +18 + 2

$$
$$

y = -3x + 20

$$

  

#### Ecuación de la recta BD

$$

m = \frac {y_2 - y_1}{x_2 - x_1}

$$

$$

m = \frac{4 - 6} {2 - 8} = \frac{-2}{-6} = \frac13

$$

$$

y - y_1 = m(x-x_1)

$$

$$

y - 6 = \frac13(x-8)

$$
$$

y = \frac 13 x-\frac83 + 6

$$
$$

y = \frac13x + \frac {10}{3}

$$
#### Punto de intersección
$$

-3x + 20 = \frac13x + \frac{10}{3}

$$

$$

3x + \frac13x = 20 - \frac {10}{3}

$$
$$

9x + x = 60 -10

$$
$$

10x = 50

$$
$$

x = 5

$$
$$

y = -3(5)+ 20

$$
$$

y = -15 + 20

$$

  

$$

y = 5

$$

  area 1

$\therefore$ El punto de intersección es **(5, 5)**

  

### iv) Calcular el perímetro de la figura
$$

l_1 = \sqrt{(8-6)^2 + (6-2)^2} = \sqrt{20}

$$

$$

l_2 = \sqrt{(4-8)^2+(8-6)^2} = \sqrt{20}

$$

Si los lados perpendiculares son iguales se trata de un cuadrado
  
$$

\therefore P = 4\sqrt{20} = 8\sqrt5

$$
## Problema 2: Identificar cónicas y forma estándar
### i) $0 = x^{2}-2x -3 -y$
![[Pasted image 20240828105905.png]]
$$y = x^{2}-2x -3$$
Se trata de una de una parábola vertical hacia arriba con los puntos y funciones especiales:
$$a = \frac{1}{4p}$$
$$1 = \frac{1}{4p}$$
$$p = \frac{1}{4}$$
$$h = -\frac{b}{2a}$$
$$h = 1$$
$$k = c - \frac{b^{2}}{4a}$$
$$k = -3 - \frac{4}{4} = -4$$
$$V(1, -4)$$
$$F(h, k +p ) = F\left(1,  -\frac{15}{4}\right)$$
$$D(x) = k -p = -\frac{17}{4}$$
### ii) $-25x^{2}-4y^{2}= 100$

$$-\frac{25x^{2}}{100}-\frac{4y^{2}}{100}= \frac{100}{100}$$
$$- \frac{x^{2}}{4}- \frac{y^{2}}{25} =1$$
No se trata de una ecuación cónica representable en los números reales
### iii) $y -4x = -x^2$
$$y = -x^2+4x$$
![[Pasted image 20240828111149.png]]
Se trata de una parábola vertical hacia abajo.
$$a = \frac{1}{4p}$$
$$p = - \frac{1}{4}$$
$$h = - \frac{b}{2a}$$ $$h = \frac{4}{2} =  2$$
$$k = c - \frac{b^{2}}{4a}$$
$$k =  4 $$
$$V(2, 4)$$
$$F(h, k +p) = F\left(2, \frac{15}{4}\right)$$
$$D(x) = k - p = \frac{17}{4}$$
### iv) $25y^{2}-4x^{2}-100 = 0$
![[Pasted image 20240828131521.png]]
$$25y^{2}-4x^{2}= 100$$
$$\frac{y^{2}}{4} - \frac{x^{2}}{25}=1$$
Es una hipérbola vertical
#### Centro

$$C = (0, 0)$$
#### Vértices
$$a^{2}= 4$$
$$a = \pm2$$
$$V(0, \pm 2)$$
#### Focos
$$c = \sqrt{a^2+b^2}= \sqrt{29}$$
$$F =(0, \pm \sqrt{29})$$
#### Asíntotas
$$
y -k = \pm \frac{b}{a}( x-h)
$$
$$y = \frac{2}{5}x$$
$$y = - \frac{4}{25}x$$


### v) $-4x^{2}-9y^{2}= -36$
$$4x^{2}+9y^{2} = 36$$
$$\frac{4x^{2}}{36}+\frac{9y^2}{36}=36 $$
$$\frac{x^2}{9}+\frac{y^2}{4}=36$$
Se trata de una elipse horizontal
![[Pasted image 20240830103535.png]]

#### Centro 
$$C(0, 0 )$$
#### Vértices
$$V(h\pm a, k)$$
$$V(\pm \sqrt{9}, 0)$$
$$V(\pm 3, 0)$$
#### Semiejes
$$H_1(0, 2)$$
$$H_{2}(0, -2)$$
#### Focos
$$c=\sqrt{a^{2}-b^{2}}$$
$$c = \sqrt{9 -4} = \sqrt{5}$$
$$F(h \pm c, k)$$
$$F(\pm \sqrt{5}, 0)$$

### vi) $9x^2-4y^2-72x+8y+176$
$$9x^{2}-4y^2-72x+8y= -176$$
$$(9x^{2}-72x)-(4y^{2}-8y) = -176$$
$$9(x^{2}-8x)-4(y^{2}-2y) = -176$$
$$9(x^{2}-8x+16) - 4(y^{2}-2y +1)= -176 +16*9 - 1*4$$
$$9(x-4)^{2}-4(y-1)^{2} = -36$$
$$\frac{9(x-4)^{2}}{-36}-\frac{4(y-1)^{2}}{-36}=1$$
$$-\frac{(x-4)^2}{4}+\frac{(y-1)^2}{9}=1$$
$$\frac{(y-1)^2}{9}-\frac{(x-4)^2}{4}=1$$
Se trata de una hipérbola vertical
![[Pasted image 20240829235326.png]]
#### Centro 
$$C(4, 1)$$
#### Vértices

$$a^{2}= 9 \implies a = \pm 3$$
$$V(h, k\pm a)$$
$$V(4, 1\pm 3)$$
$$V_1(4,4)$$
$$V_{2}(4, -2)$$
#### Focos
$$c = \sqrt{a^{2}+b^{2}}$$
$$c = \sqrt{9+4}$$
$$c = \sqrt{13}$$
$$F(h, k \pm c)$$
$$F_{1}(4, 1+ \sqrt{13})$$
$$F_{2}(4, 1 - \sqrt{13})$$
#### Asíntotas
$$y -k = \pm \frac{a}{b}( x-h)$$
$$y - 1 = \pm \frac{3}{2}(x - 4)$$
$$y = \frac{3}{2}x-5$$
$$y = -\frac{3}{2}x + 7 $$

### vii) $9x^{2}-4y^{2}-36 = 0$
$$9x^{2}-4y^{2}= 36$$
$$\frac{9x^{2}}{36}-\frac{4y^2}{36}=1$$
$$\frac{x^2}{4}-\frac{y^{2}}{9}=1$$ Se trata de una hipérbola horizontal
![[Pasted image 20240830104827.png]]
#### Centro
$$C(0, 0)$$
#### Vértices
$$V(h\pm a, k)$$
$$V(\pm \sqrt{4}, 0)$$
$$V(\pm 2, 0)$$
#### Focos
$$c = \sqrt{a^{2}+b^2}$$
$$c = \sqrt{13}$$
$$F=(h \pm c, k)$$
$$F(\pm \sqrt{13}, 0)$$
#### Asíntotas
$$y -k = \pm \frac{b}{a}(x-h)$$
$$y = \frac{3}{2}x $$
$$y = - \frac{3}{2}x$$

### viii) $\frac{x}{3} + \frac{y}{5}=1$ 

No es una curva, no se tiene que hacer nada
### ix) $-8x^{2}-8y^{2}+ \sqrt{5} = 0$
$$-8x^{2}-8y^{2}= - \sqrt{5}$$
$$8x^{2}+8y^{2}=\sqrt{5}$$
$$x^{2}+y^{2} = \frac{\sqrt{5}}{8}$$
Es un círculo
![[Pasted image 20240830105716.png]]
#### Centro
$$C(0, 0)$$
#### Radio
$$R = \sqrt{\frac{\sqrt{5}}{8}}$$
$$R = \frac{\sqrt[4]{5}}{2\sqrt{2}}$$
### x) $-y^{2}-2y-3-x = 0$
$$x = -y^{2}-2y -3$$
Es una parábola horizontal
![[Pasted image 20240830124716.png]]
#### Vértice
$$a = \frac{1}{4p}$$
$$p = - \frac{1}{4}$$
$$k = - \frac{b}{2a}$$
$$k = - \frac{2}{2} = -1$$
$$h = c - \frac{b^{2}}{4a}$$
$$h = -3 - \frac{4}{-4}$$
$$h = -3 +1 = -2$$
$$V(-2, -1)$$
#### Focos
$$F(h + p, k)$$
$$F\left(- \frac{9}{4}, -1\right)$$
#### Directriz
$$x = h -p$$
$$x = - \frac{7}{4}$$

## Problema 3: Escribir la ecuación en la forma estándar y en la forma general
### i) Círculo con centro en (-4, 6) y radio $\sqrt[3]{4}$ 
$$(x+4)^{2}+ (y-6)^{2} = (4^{\frac{1}{3}})^{2}$$
$$(x+4)^{2} + (y-6)^{2} = \sqrt[3]{16}$$
$$x^{2}+8x+16 + y^{2}-12y +36-\sqrt[3]{16} = 0 $$
$$x^{2}+y^{2} +8x -12y +52 -\sqrt[3]{16} = 0 $$
### ii) Elipse con focos en (0, 1) y (4, 1) vértices en (-1, 1) y (5, 1)

$$C \left(\frac{0+4}{2}, \frac{1+1}{2}\right)$$
$$C(2, 1)$$
$$\therefore h = 2, k = 1$$
$$-1 = h -a$$
$$a = 2 +1 = 3$$
$$0 = h - c$$
$$c = 2$$
$$c = \sqrt{a^{2}-b^{2}}$$
$$2 = \sqrt{3^{2}-b^{2}}$$
$$4 = 3^{2}-b^{2}$$
$$b^{2}= 3^{2}-4$$
$$b^{2} = 5$$
$\therefore$ la ecuación es
$$\frac{(x-2)^{2}}{9} + \frac{(y-1)^{2}}{5} = 1$$


## Problema 4: Sean $f(x) = \sqrt{x+2}$ y $g(x) = x^{2}-4$. Determinar el dominio de las siguientes funciones
### i) $f + g$
$$f(x) + g(x) = \sqrt{x+2} + x^{2}-4 $$
$$x + 2 = 0$$
$$x = -2$$
$$\therefore Dom(f + g): x \ge -2$$

### ii) $\frac{f}{g}$

$$\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{\sqrt{x + 2}}{x^{2}-4}$$
$$x + 2 = 0$$
$$x = -2$$
$$x^{2}-4 = 0$$
$$x^{2}= 4$$
$$x = \pm\sqrt{4} = \pm 2$$
$$\therefore Dom\left(\frac{f}{g}\right): x \ge -2 \land x\ne 2$$
### iii) $f \circ g$ 
$$f(g(x)) = \sqrt{(x^{2}-4) +2 }$$
$$f(g(x)) = \sqrt{x^{2}-2}$$
$$x^{2}-2 \ge 0$$
$$x^{2} \ge 2$$

$$x = \pm \sqrt{2}$$

$$\therefore Dom(f  \circ g): (-\infty, \sqrt{2}] \cup[\sqrt{2}, \infty)$$
### iv) $g\circ f$ 
$$g(f(x)) = (\sqrt{x+2})^{2}-4$$
$$g(f(x)) = x+2 -4$$
$$g(f(x)) = x-2$$
$$\therefore Dom(g \circ f): x\in \mathbb R$$
### v) $h(x) = \sqrt{x^{2}-x -6 }$
$$x^{2}-x -6 = 0$$
$$\begin{cases}
ab = -6 \\
a+b = -1
\end{cases}$$
$$(x-3)(x+2) = 0$$
$$x_{1}= -2$$
$$x_{2}= 3$$
$$\therefore Domh: (\infty, -2]\cup [3, \infty)$$
## Problema 5: ¿Alguna de las siguientes gráficas es la de una función? Justifica tu respuesta. Si hay alguna función, determinar su dominio y rango.

### i) 
$$f(x) = \begin{cases}
x, 0 \le x \le 1 \\
2-x, 1 <x\le 2
\end{cases}$$
Sí es una función porque para cada elemento del dominio hay **exactamente** un elemento de salida del codominio. 
$$0 \le x \le 1 \implies x \in [0, 1]$$
$$1 < x \le 2 \implies x\in (1, 2]$$
$$\therefore Domf: x \in [0, 2]$$
$$Imf: [0, 1]$$
### ii)
$$F(x) = \begin{cases}
3-x, x\le1 \\
2x, x> 1
\end{cases}$$
Sí es una función, porque para cada elemento del dominio hay **exactamente** un elemento de salida del codominio. 
$$DomF: x\in \mathbb R \because x \le 1 \land x> 1 \implies x\in (-\infty, \infty)$$
$$x = 1 \implies 3-x = 2$$

$$ImF: x \in [2, \infty)$$
### iii)
$$|y| = x$$
No es una función porque para cada elemento del dominio no hay exactamente un elemento de salida del codominio. Esto es debido a que si se expresa la razón en términos de x. 
Por ejemplo:
$$|y| = x$$
$$x = 2$$
$$2 = |-2| = |2|$$
$\therefore$ Hay más de un elemento del codominio como elemento de salida a un sólo elemento del dominio.
### iv)
$$y^{2}=x^{2}$$
No es una función porque para cada elemento del dominio no hay exactamente un elemento de salida del codominio. Esto es debido a que si se expresa la razón en términos de x. 
Por ejemplo:
$$2^{2}= (-2^{2})= 2^{2}$$
Esto quiere decir que hay dos valores posibles de $x$ que satisfacen le igualdad de y contradiciendo la definición de función.
